\documentclass{neulingsheft}
% \date{83.~KoMa}
\title{KoMa-Neulingsheft}
\author{KoMa}

\begin{document}

\chapter{Einleitung}

Herzlich Willkommen zu Eurer ersten KoMa! Wir hoffen, Ihr seid gut angekommen,
hattet schon den ein oder anderen Kaffee oder Tee und habt sicher auch schon
die ersten anderen Fachschaftler kennen gelernt. Damit das ganze drum-herum mit
\emph{Ewigen Frühstück}, \emph{Arbeitskreisen} und \emph{Plena} ein wenig
klarer für Euch wird, gibt es dieses Heft ganz speziell für Neulinge auf der
KoMa. In diesem Heft möchten wir Euch erklären, was die KoMa „ist“, welche
Begriffe sich über die Jahre eingebürgert haben, warum Handzeichen in den Plena
verwendet werden und noch vieles mehr. Da sich öfters aber auch mal Handzeichen
oder Traditionen ändern, ist das Heft natürlich auch für alle Alt-KoMatiker da.

Neben dem Neulingsheft erhaltet Ihr übrigens noch das Infoheft. Das Infoheft
bekommen alle Konferenzteilnehmer und es erläutert den Konferenzablauf und
erklärt viele organisatorische Dinge. Mit beiden Heften zusammen solltet ihr
gut versorgt sein, sodass Ihr locker und fröhlich loslegen könnt und eine
produktive Zeit in den Arbeitskreisen verbringt, mit den anderen
Konferenzteilnehmern diskutiert und mit viel Energie und Ideen geladen wieder
von dieser Konferenz abreist.

Dieses Neulingsheft ist eine grundlegende Überarbeitung und
Neu-Zusammenstellung der KoMa-Materialien der letzten 15~Jahre. Da dort
zahlreiche Menschen mitgewirkt haben, ist es schwer alle zu nennen. Großen Dank
aber an Nico, Gesa und Fritz (auch wenn ihr schon lange nicht mehr dabei seid).

\bigskip

\emph{Andreas [CoLa], Universität Paderborn} \\
\emph{im Frühjahr 2012}

\chapter{Was ist die KoMa?

Wenn man studiert, dann lernt man meistens nur die eigene Uni oder FH kennen,
einen beschränkten Kreis von Professorinnen, Professoren und Mitstudierenden.
Und man ist gefangen im Rhythmus von Fachvorlesungen, Seminaren und
Übungszetteln.  Das Gleiche trifft leider auch oft für die Mitglieder in der
studentischen Selbstverwaltung zu. Selten ergibt sich die Gelegenheit über die
lokale Hochschulpolitik hinauszuschauen und zu sehen was an deren Unis besser
oder schlechter läuft. Und könnten gerade solche Einblicke neue Impulse und
Verbesserungen an der eigenen Hochschule bezwecken.

Um diesem Problem entgegenzutreten gibt es die KoMa. Denn es ist ein
essentieller Erfolgsfaktor, ob man einen größeren Blick über die eigene
Hochschule hinaus besitzt oder nicht. Denn betrachtet man das Studium, so ist
doch auch Teil eines Hochschulbetriebes. Und die Qualität unseres Studiums
hängt von den Rahmenbedingungen ab, die sowohl an unseren Hochschulen, als auch
auf Bundes- oder Landesebene geschaffen werden.  Andere Hochschulen können
etwas besser machen oder andere können von uns lernen. Das gilt im Kleinen bei
Fragen wie der Orientierungswoche oder der Fachschaftszeitschrift, hört aber
lange noch nicht bei den großen Fragen wie der Ausgestaltung von
Studiengangsakkreditierungen auf.

Doch auch neben diesen hochschulpolitischen Themen gibt es noch einen ganz
gewichtigen weiteren Grund sich mit anderen Mathematikstudierenden zu treffen
und auszutauschen: Mathematik lebt vom Austausch und von einer Diskussion über
die Themen, das Lernen von Mathematik und das „herumspinnen“ mit mathematischen
Fragestellungen. Wie könnte das besser gehen, als wenn man 5~Tage lang einen
Haufen Mathematikstudierende zu einer Konferenz versammelt?

\section{Ziele der KoMa}

Um einmal über den Tellerrand des eigenen Studiums hinaus zu blicken und ein
paar andere Leute zu treffen, die dasselbe studieren oder sich auch für
Mathematik interessieren, gibt es einmal im Semester die „Konferenz der
deutschsprachigen Mathematikfachschaften“ (KoMa). Das ist ein sehr förmliches
Wort für eine lockere Sache. Studis und Interessierte treffen sich einfach für
ein paar Tage, diskutieren über Aspekte des Fachs, die sonst so im Studium
nicht vorkommen, über Uni- und andere Politik und über alles, wozu wir gerade
Lust haben.

Zur kreativen Spannung auf den Konferenzen gehört es auch, dass erst vor Ort
wirklich rauskommt, welche Themen von Interesse sind. Auch völlig neue,
spontane Arbeitskreise bilden sich gelegentlich. Daneben haben wir natürlich
auch eine Menge Spaß, lange Abende in den Kneipen, bei Spielen, beim
gemeinsamen Grillen oder bei netten Unterhaltungen mit Gleichgesinnten.

Natürlich ist das ganze Programm freiwillig. Jeder und jede macht worauf er/sie
gerade Lust hat. Schließlich sollen die Konferenzen nicht nur interessant sein,
sondern auch Spaß machen.  Daneben erfährt man, wenn man Leute aus ganz
Deutschland, Österreich und (manchmal auch) der Schweiz trifft, viel darüber,
wie anderswo ein Mathematikstudium aussieht oder was sonst so los ist in der
weiten Welt.

\chapter{Handzeichen}

Handzeichen dienen dazu, das Plenum leise zu halten. Das funktioniert, indem
für jeden üblicherweise störenden Zwischenruf ein Handzeichen definiert wurde,
welches lautlos gezeigt werden kann und damit jedem die eigene Meinung anzeigt.
Bei großen Plena werden die wichtigen Handzeichen meist von der Redeleitung
wiederholt, damit sie auch von allen gesehen werden.

\paragraph{Hinweis} \emph{Aufpassen sollte man aber, wenn man ab und an
unterschiedliche Konferenzen besucht. So haben allein KoMa und KIF recht
unterschiedliche „Dialekte“ die gerne für Verwirrung sorgen.}

\section{Zustimmung}
Das Wackeln mit beiden Händen symbolisiert %% Wackeln → Wedeln?
besonders große Zustimmung (sprich: man hebt trotz Müdigkeit auch die zweite
Hand ©) %%TODO: smiley
\begin{itemize}
	\item „Ich bin der gleichen Meinung“
	\item „Dem stimme ich zu“
	\item „Genau so ist das!“
\end{itemize}

\section{Veto!/Dagegen}
Dieses Handzeichen wird situationsabhängig für „Dagegen“ oder für „Veto“
verwendet.
\begin{itemize}
	\item „Ich bin Dagegen“
	\item „Ich habe eine ganz andere Meinung dazu“
	\item „Mach so weiter und irgendwann verlass ich den Raum“
	\item bei Abstimmungen: „Veto!“
\end{itemize}
\emph{Bei diesem Zeichen muss man immer auf den Kontext achten! Sonst kommt es
zu bösen Missverständnissen.}

\section{Melden}
Wenn man mal etwas sagen möchte, einfach melden. Die Redeleitung wird der Reihe
nach das Wort erteilen.
\begin{itemize}
	\item „Ich möchte etwas sagen“
\end{itemize}

\section{Meta-Meldung/Technical}
Meta-Meldungen können sich z.\,B. auf den Ablauf einer Diskussion beziehen und
sollten bevorzugt behandelt werden. Dies wird durch das „Technical“ erledigt
(beide Hände formen zusammen ein „T“ wie „Timeout“).
\begin{itemize}
	\item „Ich habe eine Meta-Meldung“
	\item „Ich möchte ein Verfahren vorschlagen, wie wir weitermachen“
\end{itemize}

\section{Langsamer}
Gerade bei starken Akzenten gerne verwendet.
\begin{itemize}
	\item „Bitte nicht so schnell“
	\item „Bitte rede ein wenig langsamer“
\end{itemize}

\section{Lauter}
Wenn der Redner zu leise spricht.
\begin{itemize}
	\item „Bitte sprich ein wenig lauter“
\end{itemize}

\section{Du verwirrst mich}
Einfach mit der Hand vor dem Gesicht herumgewedeln (wie wenn man ausdrücken
wollte: „Du spinnst wohl“). Der Redner sollte beim Aufkommen dieses Zeichens
versuchen sich klarer auszudrücken.
\begin{itemize}
	\item „Du verwirrst mich“
\end{itemize}

\section{Genau dazu} %% Genau dazu → Korrektur
„Genau dazu“ wird durch das Bewegen beider offenen Hände zu einem V nach vorne
ausgedrückt.
\begin{itemize}
	\item „Ich will genau dazu jetzt was sagen“
	\item „Dringlichkeitsmeldung“
\end{itemize}
\emph{Sollte nur verwendet werden, wenn der Redebeitrag nur genau zu diesem
Zeitpunkt sinnvoll erfolgen kann. Bitte geht hiermit sparsam um und missbraucht
es nicht für „normale“ Redebeiträge.}

\section{Fuchs} %%TODO: Schildkröte
Die Hand einfach zu einem Fuchs formen. Immer dann, wenn es laut und zu unruhig
im Raum wird.
\begin{itemize}
	\item „Es ist hier zu laut“
	\item „Der Fuchs ist still und spitzt die Ohren“
\end{itemize}
\emph{Dieses Handzeichen funktioniert durch den Schneeballeffekt. Wenn man
einen Fuchs sieht macht man das Zeichen nach und ist natürlich auch leise. In
sekundenschnelle wird es dann still und man kann die Hand wieder herunter
nehmen. Das Handzeichen sollte nicht als Angriff auf „Störenfriede“ verwendet
werden, sondern signalisieren, dass man gerne mehr mitbekommen möchte.}

\section{Wiederholung}
Diese Argumente sind schon bekannt und sollten nicht wiederholt werden.
\begin{itemize}
	\item „Exakt das wurde schon gesagt“
	\item „Du wiederholtst Dich“
	\item „Bitte mit dem nächsten Argument weitermachen“
\end{itemize}

\chapter{Das ABC der KoMa}

Über die Jahre hinweg haben sich einige Begriffe eingebürgert, die man auf
jeder KoMa wiederfinden kann. Damit Du auch verstehen kannst, wenn die Orgas
von der „Kasse des Vertrauens neben dem Ewigen Frühstück“ sprechen, gibt es
hier eine kleine Einführung in das KoMa-Vokabular:

\begin{description}
\item[Abschlussplenum] Am letzten Abend der KoMa findet das Abschlussplenum
	statt. Dort stellen die AKs ihre Ergebnisse vor. Beschlüsse, z.\,B. zu
	Resolutionen werden hier gefasst.  Freiwillige für die Ausrichtung der
	nächsten Konferenzen werden spätestens hier rekrutiert/bestimmt. Ein
	solches Abschlussplenum kann auch schon mal 4 Stunden dauern.  Da die
	Dauer aber etwas mit Disziplin, Konsensfähigkeit und Konzentration zu
	tun hat, gibt es auf der KoMa seit der 58.~KoMa in Oldenburg ein
	Alkoholverbot im Plenum.

\item[Adressliste] In der Regel werden auf der KoMa zwei Adresslisten erstellt
	bzw. gepflegt. Eine enthält die Adressen der Teilnehmer, meist inklusive
	Email, sortiert nach Vorname oder Ort. Sie wird bei der Anmeldung
	erstellt, bei der Anreise überprüft, an die Teilnehmer verteilt, ist
	aber nicht öffentlich. Als zweites gibt es (meist) eine Liste der
	Fachschaftsadressen. Diese dient vor allem der Korrektur der
	vorhandenen Listen. Die Teilnehmerliste wird in letzter Zeit
	üblicherweise im Rahmen des AK Networking erstellt.

\item[AK] AK heißt „Arbeitskreis“. Die meiste inhaltliche Arbeit auf der KoMa
	finden in den Arbeitskreisen statt. Diese werden nicht von der
	ausrichtenden Fachschaft organisiert, sondern von den Teilnehmern
	vorgeschlagen und zum Teil auch vorbereitet. Es besteht der Wunsch,
	Arbeitskreise vor der Konferenz über die KoMapedia anzukündigen, was in
	letzter Zeit immer besser klappt. Spontane Vorschläge im Anfangsplenum
	sind aber immer möglich. In den Arbeitskreisen wird das Thema je nach
	Interesse und vorhandenem Material bearbeitet. Die Gruppen bestehen
	meist aus 5 bis 20 Personen. Die Arbeitsweisen gehen von Diskussionen
	über Literaturarbeit bis zu Basteln und künstlerischen Aufführungen.
	Die AKs laufen während der gesamten Konferenz, je nach Arbeitskreis
	auch 24-stündig.

	Die AKs präsentieren sich auf dem Zwischen- bzw. Abschlussplenum und möglichst
	auch mit einem Artikel im KoMa-Kurier. Eine Ansprechperson und mögliche
	Orte/ Termine für Zwischentreffen (siehe WAchKoMa) werden ebenfalls auf
	dem Abschlussplenum bekanntgegeben.

	Typische AK-Themen die häufiger vorkamen/-kommen sind beispielsweise:
	\begin{itemize}
		\item Bachelor/Master
		\item Studiengebühren/-beiträge
		\item Prüfungsordnung
		\item Lehramt
		\item Studentische Veranstaltungsevaluation
		\item Nachwuchswerbung
		\item Fachschaftszeitungen, -comics, -homepages
		\item Jonglieren
		\item AK Pella – Dichtung und Gesang
	\end{itemize}
	Wie man hier sieht, gibt es also neben den inhaltlichen auch immer
	Freizeit-AKs. Bei den letzten Konferenzen wurde aber auch daran
	erinnert, dass die „Spaß-AKs“ nicht der vordergründige Grund seien
	sollten, warum ihr hier seid.

\item[Anfangsplenum] Mit dem Anfangsplenum beginnt offiziell die Konferenz. Es
	wird meist auf Mittwoch 20:00~Uhr angesetzt.  Häufig beginnt es allerdings
	etwas später, da viele Personen oft später anreisen als erwartet.

	Dort gibt die ausrichtende Fachschaft zunächst organisatorische Hinweise. Dann
	wird von jeder vertretenen Hochschule kurz berichtet, was in der
	jeweiligen Fachschaft und an der jeweiligen Hochschule gerade läuft und
	wer von dort auf der Konferenz ist. Zudem gibt es Berichte über die
	hochschulpolitische Lage in den verschiedenen Bundesländern. Diese
	werden allerdings auch manchmal in das Zwischenplenum ausgelagert. Dann
	werden Vorschläge für Arbeitskreise (AKs) gesammelt und abgefragt, wie
	viel Interesse jeweils daran besteht. Letztlich wird festgestellt,
	welche AKs überhaupt stattfinden (d.\,h.\ genügend Interesse gefunden
	haben). Diesen werden dann Zeiten und Räume zugeteilt. Eine
	verbindliche Anmeldung zu den AKs erfolgt nicht.

\item[Anmeldung] In der Einladung werden die Teilnehmer aufgefordert, sich bei
	der ausrichtenden Fachschaft anzumelden, am einfachsten auf der
	Konferenzwebseite \url{https://die-koma.org}. Die Anmeldung sollte zeitig
	genug erfolgen, so dass die ausrichtende Fachschaft noch genügend T-Shirts
	bestellen und das Essen besser planen kann.

	Wer auf der Konferenz eintrifft, meldet sich beim Orgabüro.  Diese Meldung
	besteht normalerweise aus: freudiger Begrüßung, Teilnahmebeitrag bezahlen,
	Quittung/Teilnahmebestätigung erhalten, Adressenliste überprüfen, Namensschild
	herstellen oder anstecken, evtl. Tagungsticket erhalten/kaufen, evtl.
	Programmheft/Kulturheft/Stadtplan mitnehmen.

\item[Ausrichtende Fachschaft] Eine Fachschaft übernimmt die Planung und
	Organisation der Konferenz. Dazu gehört jedoch nicht die inhaltliche
	Vorbereitung. Soweit wie möglich wird auf jeder Konferenz schon die
	ausrichtende Fachschaft für die übernächste Konferenz (quasi „in einem
	Jahr“) bestimmt.

\item[Beschlüsse] Beschlüsse der KoMa werden vom Plenum gefasst und sind
	Beschlüsse der anwesenden Personen. Sie erheben weder den Anspruch, alle
	Fachschaften (oder alle auf der Konferenz vertretenen Fachschaften) zu
	repräsentieren, noch für alle folgenden Konferenzen verbindlich zu sein.
	Letzteres ergibt sich daraus, dass die nächste Konferenz sich ja aus
	anderen Personen zusammensetzt. Trotzdem gibt es Beschlüsse, die die
	Organisation der Konferenzen betreffen und die zumindest als dringende
	Empfehlung an die ausrichtende Fachschaft zu verstehen sind. Schließlich
	sind viele, die den Beschluss mitgetragen haben, beim nächsten Mal wieder
	dabei. Beschlüsse werden nach dem Konsensprinzip gefasst (siehe „Konsens“).

\item[Einladung] Längere Zeit vor den Konferenzen verschickt die ausrichtende
	Fachschaft Einladungen über Mailinglisten und per Post an alle bekannten
	Fachschaften, soweit deren Adressen bekannt sind. Darin wird vor allem der
	Termin bekanntgegeben, aufgefordert sich anzumelden und AKs vorzuschlagen.
	Etwas dichter vor den Konferenzen gibt’s dann noch eine Erinnerung via
	E-Mail. Hier sind vor allem die Wegbeschreibung und der genaue
	Anfangszeitpunkt enthalten, ein Hinweis auf die Höhe des Teilnahmebeitrags
	sowie weitere organisatorische Details. Da sich (leider) nicht alle
	Teilnehmer (rechtzeitig) anmelden, ist es wichtig, dass insbesondere die
	Wegbeschreibung über Internet zugänglich ist.

\item[Essen/„Ewiges Frühstück“] Von der Orga-Mann-und-Damenschaft
	bereitgestellt und im Teilnehmerbeitrag enthalten ist das „Ewige
	Frühstück“. Dieses besteht aus einem Buffet mit Brot/Semmeln,
	Margarine/Butter, Marmelade, Käse, Müsli, Milch, Obst, Gemüse, etc. Dort
	bedienen sich alle selbst. Es steht den ganzen Tag über zur Verfügung.
	Darüber hinaus gibt es meist eine warme Mahlzeit am Tag – ein vegetarisches
	Essen ist immer dabei. Freitags geht man meistens zusammen in der Mensa
	essen. Auf Sommerkonferenzen wird oft gegrillt.

	Oft stellt das Orga-Team neben dem „Ewigen Frühstück“ auch Müsli- und
	Schokoriegel zur Verfügung. Diese werden über eine Strichliste abgerechnet
	und am Ende der Konferenz in der „Kasse des Vertrauens“ bezahlt.

\item[Förderverein der KoMa e.\,V.] Der „Förderverein der KoMa~e.\,V.“ wurde
	auf der 63. KoMa in Paderborn gegründet. Er ist gemeinnützig und sein Ziel
	ist es, die Organisation der KoMa zu unterstützen. Als solcher kümmert er
	sich um Spenden, Anträge auf Bundesfördermittel oder auch um Sponsoren.
	Jeder, der die KoMa unterstützen will, kann gerne dem Verein beitreten. Die
	Vereinssitzungen finden üblicherweise während der KoMa statt.

\item[Geschäftsordnung] Die KoMa hat keine Geschäftsordnung oder Satzung – aus
	Prinzip. Bürokratische und inhaltsleere formale Strukturen werden
	abgelehnt. Verfahrensweise und Struktur können sich auf jeder Konferenz
	daher ändern.

\item[Getränke] Kaffee, Tee, Milch und Wasser gehören zum Frühstück und müssen
	nicht extra bezahlt werden. Weiter gibt es Bier, Saft und gelegentlich
	Wein. Diese werden, wie die Schokoriegel, über eine Strichliste abgerechnet
	und am Ende der Konferenz in der „Kasse des Vertrauens“ bezahlt.

\item[Handzeichen] Zur Verbesserung des Diskussionsablaufs wurden Handzeichen
	vereinbart, die z.\,B. Zustimmung oder Ablehnung signalisieren, ohne Krach
	zu machen. Details dazu gibt es auf \autopageref{sec:Handzeichen}.

\item[Infoheft] Ein Heft mit langer Tradition: Bei der Anmeldung erhalten die
	Teilnehmer das Infoheft. Darin sind organisatorische Hinweise aufgeführt,
	das Programm, Wegweiser und Tipps für das Abendprogramm. Sofern es den
	nicht separat gibt, gehören auch ein Stadtplan, Kulturübersicht,
	Geschichtsabriss etc. zum Infoheft.

\item[Isomathe] Aufrollbare Schlafunterlage für Naturwissenschaftler,
	Sozialpädagen sowie speziell Mathematiker. Wird von den Teilnehmern der
	Konferenzen selbst mitgebracht.

\item[KIF] KIF, [die], Konferenz der (deutschsprachigen)
	Informatikfachschaften.

	Diese bezeichnet in erster Linie die Zusammenkunft der Teilnehmer einmal
	pro Semester. Die Konferenz besteht aus den teilnehmenden Fachschaftler,
	welche aus dem gesamten deutschsprachigen Raum anreisen. Die Nummerierung
	der Konferenzen besteht aus den Jahreszahlen seit der ersten KIF.\@
	Teilnehmer der KIF werden nicht als „Kiffer“, sondern als „KIFfel(s)“
	bezeichnet. KIF und KoMa haben eine lange freundschaftiche Verbundenheit
	und finden öfters sogar zeitglich am gleichen Ort statt.

\item[KoMa] Koma, 1 [die], um den Kern eines Kometen liegende Nebelhülle
	(Gasatmosphäre). – 2 [die], Bildfehler bei Linsen oder Linsensystemen:
	Seitlich der optischen Achse gelegene Punkte werden nicht punktförmig
	sondern in Form eines Kometenschweifes abgebildet. – 3 [das], Coma, tiefe
	Bewusstlosigkeit, z.\,B. bei Zuckerkrankheit, Harnvergiftung, u.\,a.\
	(Quelle: Bertelsmann Universallexikon via „Koma für Neulinge“ [Dank an Gesa
	aus Köln])

	Und die wichtigste Bedeutung: – 4 [die], Konferenz der deutschsprachigen
	Mathematik-Fachschaften.

	Letztere bezeichnet in erster Linie die Zusammenkunft der Teilnehmer einmal
	pro Semester. Es gibt eine SommerKoMa und eine WinterKoMa. Über den Zusatz
	„deutschsprachigen“ wurde auf der KoMa in Bonn (WS94/95) mal diskutiert,
	mit dem Ziel, nicht nationalistisch zu sein. Aus demselben Grund und auf
	ausdrücklichen Wunsch der Teilnehmer aus Österreich wurde er dann aber
	beibehalten, weil nur so klar wird, dass die KoMa keine reine
	Bundesfachschaftentagung ist. Schließlich kommen regelmäßig Personen aus
	Österreich und der Schweiz. Die erste KoMa war im WS 1977/78\footnote{Der
	Ort konnte bisher nicht festgestellt werden, ein Protokoll existiert
	jedoch.} noch unter dem Namen VDS-Fachtagung Mathematik. In den 80ern
	änderte sich dieser Name in Bundesfachschaftentagung Mathematik, bevor der
	heutige Name entstand.  Bis 2005 wurde zur Nummerierung die Zählung nach
	Paulus (n.\,P.) verwendet, dem Rekordbesucher der KoMa, welcher alle von
	ihm besuchten KoMata als Grundlagen einer Nummerierung wählte. Nach
	Recherchen im KoMa-Archiv konnte aber die exakte Anzahl der stattgefundenen
	KoMata bestimmt werden\footnote{Die Zählung nach Paulus musste dadurch um 6
	nach oben korrigiert werden.}. Die korrigierte Anzahl wurde als neue
	Nummerierung übernommen.  Als Pluralbildungen sind KoMen, KoMata, KoMas
	und, seltener, KoMae in Gebrauch. Auf der KoMa 63 wurde sich aber auf den
	Begriff „KoMata“ als Pluralform geeinigt, um dieses Chaos zu beenden.

\item[KoMa-Archiv] %%TODO: Wäre schön, wenn das so wäre … Vieles hat sich über
	die letzten Jahrzehnte angesammelt. Alle Daten, Publikationen und Akten der
	KoMa werden daher im KoMa-Archiv aufgehoben und gepflegt.  Jeder
	KoMa-Teilnehmer und jede Mathematikfachschaft kann eine Kopie des digitalen
	KoMa-Archives beim Büro erhalten. Das Archiv wird vom KoMa-Büro verwaltet
	und gepflegt.

\item[KoMa-Büro] Eine Fachschaft verwaltet die an die KoMa gerichtete Post und
	verschickt den KoMa-Kurier, sofern dieser nicht mit den Einladungen
	verschickt wird. Das KoMaBüro befindet sich zur Zeit an der TU Chemnitz. Es
	dient auch als Geschäftsadresse des Fördervereins der KoMa~e.\,V.

\item[KoMa-Kasse] Früher gab es ein virtuelles Säckchen Geld, welches von Orga
	zu Orga weitergegeben wurde und vor allem für die Vorfinanzierung der KoMa
	diente. Heutzutage wird „das Finanzielle“ aber über den Förderverein
	geregelt, welcher auch eine eigene Kasse besitzt. Da der Verein aber außer
	Spenden keine Einnahmen hat, ist er auch auf die Unterstützung der
	Teilnehmer und teilnehmenden Fachschaften angewiesen.

	Ihr könnt euch etwa folgendes überlegen: Wenn ihr auf eine KoMa fahrt und
	aus einer der Hochschulen kommt die eure Auslagen erstatten, dann macht ihr
	ja eigentelich ein Plus, da ihr daheim sowieso Geld für Essen ausgegeben
	hättet.  Wie wäre es also dieses Geld (quasi den Teilnehmerbeitrag) an den
	Förderverein zu spenden und damit die Ausrichtung der kommenden KoMata und
	die Finanzierung von Zwischentreffen zu unterstützen?!

\item[KoMa-Kurier] Der KoMa-Kurier (früher auch KoMa-Kuhrier geschrieben) ist
	eine Art Zeitung, die an möglichst alle Fachschaften verschickt wird. Er
	besteht vor allem aus Protokollen und AK-Berichten der jeweils letzten
	KoMa, dem legendären Vorwort und allem, was sonst noch Leute so beisteuern.

\item[KoMapedia] Die KoMapedia ist das Wiki der KoMa und wird zur Dokumentation
	von Arbeitskreisen und KoMata genutzt. Sie ist über die KoMa-Webseite
	die-koma.org erreichbar.

\item[Konsens] Konsens heißt nicht, dass alle einer Meinung sind.  Konsens
	heißt, eine Entscheidung zu treffen, mit der alle leben können. Dabei gibt
	es unterschiedliche Stufen: Das Einfachste ist: alle sind dafür. Weiter
	kann es sein, dass einige dafür sind und einige mehr oder weniger starke
	Bedenken dagegen haben, aber damit leben können, wenn der Beschluss so
	gefasst wird. Vielleicht werden sie sich nicht aktiv an der Umsetzung
	beteiligen. Kein Konsens liegt vor, wenn eine Person ein Veto einlegt. Das
	Veto bedeutet, dass diese Person mit dem Beschluss nicht leben kann und
	vielleicht die KoMa verlassen oder sich nicht mehr zur KoMa gehörig fühlen
	würde, wenn der Beschluss so umgesetzt wird. In diesem Fall ist kein
	Beschluss gefasst.  Es ist aber z.\,B. möglich, dass diejenigen, die etwa
	eine Resolution befürworten, diese jetzt privat unterschreiben und
	veröffentlichen, aber eben nicht als KoMa.

	Konsens ist übrigens nicht gleich Konsens, da gibt es feine Unterschiede
	zwischen KIF und KoMa. Auf der KIF ist es auch möglich bzw. üblich einen
	Konsens zu fassen, indem man eine Abstimmung durchführt.

\item[Meinungsbild] Im Plenum wird manchmal gefragt, „Wer ist dafür/wer ist
	dagegen?“, um festzustellen, ob überhaupt Bedarf oder die Möglichkeit
	besteht, eine bestimmte Entscheidung zu treffen. Dies ist kein Beschluss!
	Das Meinungsbild soll lediglich allen die Möglichkeit geben, zu sehen, wie
	die anderen gerade denken. Da es das Konsensverfahren durcheinander bringen
	kann, weil es wie eine Abstimmung aussieht, wird es auch kritisch gesehen.

\item[Namensschild] Bei der Anmeldung basteln sich (oder bekommen) alle ein
	Namensschild. Darauf steht der Vorname und die Hochschule. Das Namensschild
	wird zwecks besserer Kontaktaufnahme während der ganzen Konferenz getragen.

\item[Orga] Wahnsinnige, die einen Moment lang nicht oder zu wenig nachgedacht
	haben. Diejenigen, die die Konferenzen vorbereitet haben und für die
	Organisation zuständig sind.  Oft durch spezielle Namensschilder oder
	T-Shirts gekennzeichnet.

\item[Plenum] Im Plenum treffen sich alle Teilnehmer, um gemeinsam
	Informationen auszutauschen und zu diskutieren. Vom Plenum werden
	Beschlüsse gefasst. Immer gibt es ein Anfangsund ein Abschlussplenum, nach
	Bedarf auch ein oder mehrere Zwischenplenen. Die Teilnahme am Plenum ist
	natürlich freiwillig, trotzdem ist es wichtig, dass möglichst alle daran
	teilnehmen, um Informationen an alle weitergeben zu können und alle
	Positionen berücksichtigt werden können. Bei themenbezogenen Zwischenplenen
	ist das z.\,T.  weniger wichtig.

	Führung von Protokoll und Redeliste wird im Zweifel von der ausrichtenden
	Fachschaft organisiert. Die Moderation übernehmen einzelne Teilnehmer nach
	Lust und Laune.

	\paragraph{Achtung} In den Plenen der KoMa herrscht Alkoholverbot!

\item[Protokoll] Dokumentiert Geschehenes sprachlich neutral, objektiv und
	allumfassend. Etwas, vor dem sich der gemeine Konferenzteilnehmer
	üblicherweise drückt, weswegen es auch schwer wird, nachträglich eine
	umfassende Konferenzdokumentation zu erstellen.

\item[Redeliste] Kann bei Bedarf/Wunsch eingeführt werden. Im Plenum werden
	dann die Wortmeldungen auf der Redeliste notiert. Sollte durch eine gute
	Moderation unnötig werden.

\item[Resolution] Eine gemeinsame Stellungnahme der KoMa (d.\,h.\ der dort
	anwesenden Menschen) zu meist politischen Themen wird häufig auf dem
	Abschlussplenum beschlossen.  Diese wird veröffentlicht (Presse) und an
	jeweilige Ministerien/Regierung usw. verschickt. Es besteht der Wunsch,
	dass Resolutionen vor Beginn des Abschlussplenums aushängen, damit alle sie
	lesen können. Traditionell gibt es fast immer mindestens eine Resolution
	auf der KoMa.

\item[Satzung] Siehe Geschäftsordnung.

\item[Schlafquartiere] Zum Schlafen bringen die Teilnehmer Schlafsack und
	Isomathe mit. Wenn möglich gibt es ein gemeinsames Schlafquartier in
	geeigneten Räumen, z.\,B. Turnhalle oder Jugendzentrum. Wenn es nicht
	anders geht, werden die Teilnehmer einzeln oder in kleinen Gruppen bei
	einheimischen Studies oder WGs untergebracht. Frühstück erhalten sie dann
	zentral. Im Allgemeinen sind die Teilnehmer aber nicht sehr anspruchsvoll.
	Nähe zu Frühstücks-/Tagungsraum und gemeinsame Unterkunft wird jedoch
	bevorzugt.

\item[Stadtführung] Die ausrichtende Fachschaft veranstaltet eine Stadtführung.
	Sie wird in der Regel von einheimischen Studies geleitet. Dabei liegt der
	Schwerpunkt nicht unbedingt auf touristischen Attraktionen, sondern auf
	einem Einblick in den Hochschulort und das zugehörige Studieleben.

\item[Strichliste] Neben den Getränken hängt eine große Liste, in die sich alle
	eintragen und für ihre Getränke Striche machen.  Bezahlt wird vor der
	Abreise in die „Kasse des Vertrauens“, die vom Orga-Team am Samstagabend
	aufgestellt wird.  Wasser ist traditionell kostenlos und wird daher nicht
	in die Strichliste eingetragen.

\item[Studentischer Akkreditierungspool] In Deutschland müssen alle Bachelor-
	und Masterstudiengänge akkreditiert werden. An solch einer Akkreditierung
	sind auch immer Studierende beteiligt, welche vom unabhängigen
	„Studentischen Akkreditierungspool“
	(\url{https://www.studentischer-pool.de}) zugeteilt werden. Die KoMa
	entsendet in ihrer Rolle als Bundesfachschaftentagung jeweils
	Mathematikstudierende in diesen Pool.

\item[Tagungsticket] (oder auch „Konferenzticket“) Je nach Möglichkeit und
	Notwendigkeit (Verkehrsangebot, Lage von Schlaf- und Tagungsräumen, Preis)
	gibt es zu den Konferenzen ein Tagungsticket. Dies muss eventuell
	zusätzlich zum Teilnehmerbeitrag bezahlt werden und berechtigt zur
	Benutzung der öffentlichen Verkehrsmittel der jeweiligen Stadt während der
	Konferenzen.

\item[Teilnehmerbeitrag] Zur Finanzierung der Konferenzen
	(Einladungen-Verschicken, Essen, Unterkunft, Namensschilder, Büromaterial
	für Organisation, etc.; Getränke (bis auf Wasser, Tee, Kaffee) werden
	getrennt abgerechnet) zahlen die Teilnehmer einen Beitrag. Dieser liegt in
	den letzten Jahren immer zwischen 25\,€ und 30\,€. Das Tagungsticket muss
	eventuell extra bezahlt werden. Um das Geld ggf. vom AStA/StuRa/Konvent
	oder der Hochschule erstattet zu bekommen, gibt es eine Quittung.

\item[Teilnehmer] Menschen, die an den Konferenzen teilnehmen.  Zur Teilnahme
	ist es weder Pflicht, einen mathematischen Studiengang zu studieren, noch
	bei irgendeiner Fachschaft aktiv zu sein. Es ist aber üblich.

\item[Termin] Die Konferenzen gehen in der Regel von Mittwoch Abend bis Sonntag
	Vormittag. Die Sommer-Konferenzen finden meist über einen freien Donnerstag
	Ende Mai/Anfang Juni statt, die Winterkonferenzen etwa Mitte November
	(früher Buß- und Bettag).

\item[T-Shirts] In den letzten Jahren wurden vom Orga-Team immer T-Shirts für
	die Konferenzen bedruckt. Man gibt bei der Anmeldung an, ob man ein T-Shirt
	haben möchte. Manchmal gibt es noch Restbestände, so dass man auch ohne
	Anmeldung kaufen kann. Das T-Shirt wird üblicherweise getrennt vom
	Teilnehmer-Beitrag bezahlt. Die Kosten bewegen sich meistens zwischen 7\,€
	und 12\,€.

\item[Veto] Wer bei einer Konsensentscheidung mit einem Beschluss überhaupt
	nicht leben kann, kann ein Veto einlegen. Mit einem Veto ist kein
	Konsensbeschluss möglich, es sei denn die KoMa spaltet sich.

\item[WAchKoMa] Moderner Name für „Zwischentreffen“. Es bedeutet „Weiterführung
	von Arbeitskreisen unter chaotischen Verhältnissen der Konferenz der
	deutschsprachigen Mathematikfachschaften“.

\item[Zwischenplenum] Auf der KoMa gibt es zusätzlich zu Anfangsund
	Abschlussplenum weitere Plenen. Dort gibt es Berichte und/oder Diskussionen
	zu speziellen Themen. Themen für Zwischenplenen waren bspw.
	Studiengebühren, neues Hochschulrahmengesetz, BAföG.\ Manchmal wurden auch
	Berichte über die hochschulpolitische Lage in den verschiedenen
	Bundesländern vom Anfangsplenum auf ein Zwischenplenum ausgelagert.

\item[Zwischentreffen] Einige AKs treffen sich auch zwischen zwei Konferenzen
	noch mal und richten eine so genannte „WAchKoMa“ aus. Das Treffen wird von
	den AK-Mitgliedern selbst organisiert und ist in der Regel auch offen für
	Personen, die auf der Konferenzen nicht in dem AK waren.  Eine grobe
	Planung für Ort und Termin wird meist schon auf dem Abschlussplenum
	bekanntgegeben, genaueres gibt es üblicherweise über die Mailingliste(n).
\end{description}

\chapter{Legitimation der KoMa für politische Themen}

\emph{Ausschnitt aus dem Protokoll einer Diskussion auf der KoMa in Freiburg
(SS 2000)}

Die Frage wird in den Raum gestellt, ob die KoMa politische Themen behandeln
kann, die nicht hochschulspezifische sind?

Folgende Bedenken werden geäußert:
\begin{enumerate}
\item Nicht alle Teilnehmer der KoMa sind von einem gewählten studentischen
	Gremium an die KoMa entsandt worden, d. h.  nicht alle haben eine
	Legitimation, für die Studierendenschaft ihrer Hochschule zu sprechen.  Es
	ist nicht erkennbar, dass alle Teilnehmenden die Meinung der Studierenden
	ihrer Hochschule vertreten.
\item Die Fachschaftsvertretenden sind in den meisten Bundesländern nur mit
	hochschulpolitischem Mandat ausgestattet.  Insbesondere haben einige der
	Vertretenden die auf der KoMa anwesend sind, mit ihren jeweiligen
	Fachschaften politische Positionen nur bezüglich Themen abgesprochen, die
	direkt mit Hochschulpolitik zusammenhängen.
\item Nur ein kleiner Teil der Universitäten ist auf der KoMa im SS~2000
	vertreten. Fachhochschulen fehlen ganz.
\end{enumerate}

Folgende Antworten werden in der Diskussion gegegben:

\begin{enumerate}
\renewcommand\labelenumi{zu \theenumi:}
\item In den meisten Bundesländeren steht der Begriff „Fachschaft“ für alle
	Studierenden des Fachbereichs\footnote{Der Begriff wird in diesem
	Protokoll synonym verwendet für „Fakultät“, „Institut“ und alle anderen
	Bezeichnungen für die Organisationseinheiten, die die Mathematik in den
	verschiedenen Universitäten bilden.} Eine Ausnahme bildet z.\,B.
	Sachsen-Anhalt, wo nicht alle Studierenden automatisch Mitglied der
	Fachschaft sind. Nach dem 2.~Semester dort \emph{können} die
	Studierenden gegen einen Jahresbeitrag von 11\,DM in die Fachschaft
	eintreten. %%TODO: Lustiger Fun Fact, dass das mal so war, ist aber
	vielleicht nicht mehr so relevant …

	Umgangssprachlich wird der Begriff „Fachschaft“ oft für die „aktive
	Fachschaft“ verwendet, also für die Studierenden, die sich für
	studentische Zwecke engagieren. In noch engerem Sinne ist manchmal der
	Fachschaftsrat gemeint.\footnote{Der Begriff wird in diesem Protokoll
	für das gewählte studentische Gremium auf Fachbereichs-Ebene synonym
	verwendet, auch wenn dieses in vielen Universitäten anders heißt.}

	Auf den KoMata der vergangenen Zeit hat sich dazu ein Konsens
	herausgebildet, der die erste Bedeutung bevorzugt. Die KoMa ist also
	eine Konferenz für insbesondere (aber nicht ausschließlich) alle
	derzeitigen und ehemaligen Mathematik-Studierenden. Teilnehmende
	können, soweit sie nicht auf eigenen Antrieb an der KoMa teilnehmen,
	von ihren Fachschaftsräten oder anderen Gremien an den Universitäten
	gebeten oder delegiert werden, um an der KoMa teilzunehmen. Sie müssen
	dort aber weder die Meinung der Studierenden ihrer Hochschule vertreten
	noch die des Gremiums, das sie geschickt hat. Vielmehr sind alle
	Teilnehmenden als Privatpersonen auf einer KoMa. Entscheidungen einer
	KoMa sind allein Entscheidungen der Teilnehmenden. Die Teilnehmenden
	sind keine Delegierten ihrer Fachschaften sondern lediglich
	Verbindungsleute.

	Aus diesem Grund werden Entscheidungen auch nie von der KoMa getroffen,
	sonderen stets von der KoMa im SS 2000 usw. Es sind stets die
	Entscheidungen von genau dieser einen Konferenz. In diesem Sinne
	benötigen die Teilnehmenden der KoMa gar kein Mandat von
	irgendjemandem. Allerdings sollte bedacht werden, dass die Fahrt- und
	Tagungskosten teilweise von den ASten oder den Fachschaften
	rückerstattet werden. Dies bedingt evtl.  eine gewisse Verpflichtung
	zumindest als Mittler zwischen Fachschaft und KoMa zu fungieren.

\item Da die Teilnehmenden einer KoMa lediglich als Privatpersonen an der
	Konferenz teilnehmen, kann jede KoMa zu beliebigen Themen Diskussionen
	führen und Entscheidungen treffen. Darüber hinaus ist es nicht ganz
	klar, ob es tatsächlich eine klare Grenze zwischen Hochschul-Politik
	und Nicht-Hochschul-Politik gibt. Daher muss bei jedem Thema, das auf
	einer KoMa angesprochen wird, immer wieder im Einzelfall eintschieden
	werden, ob sich die KoMa mit diesem Thema befassen möchte oder nicht.

\item Die Einladung wurde an alle Fachschaften an Universitäten in
	Deutschland, Österreich und der Schweiz verschickt, von denen eine
	Adrese bekannt ist, und zwar sowohl per E-Mail als auch in Papierform.
	Daher haben alle Mathematik-Studierenden aller Universitäten die
	Möglichkeit an der KoMa teilzunehmen – allerdings nur, wenn der
	Informationsfluss innerhalb der Mathematik-Fachbereiche funktioniert.
	Dies kann aber nur in der Verantwortung der studentischen Gremien vor
	Ort liegen.  [\dots]
\end{enumerate}

\chapter{Interne Organisation}

Wenn man von weitem auf die KoMa guckt, dann könnte man
eigentlich denken: „Die treffen sich, diskutieren, fällen Beschlüsse,
gehen auseinander und merkwürdigerweise kommen die alle nach
'nem halben Jahr wieder zusammen.“ – Und eigentlich stimmt
das sogar im Großen und Ganzen. Man könnte sagen, dass sich
die KoMa durch die KoMa organisiert.\footenote{Hier sind wir bei dem Henne-Ei-Problem angekommen.} Denn auf einer KoMa
wird die ausrichtende Fachschaft für das nächste Mal bestimmt
und alle wissen, dass er seine Arbeit machen wird und auch
wirklich zur nächsten KoMa einlädt. Seit über 30~Jahren hat %%TODO: Update (automagically)
das auch ziemlich gut funktioniert.
Doch dieses ist für „Externe“ ein nur schwer zugängliches System.
Daher und auch um der KoMa aber ein wenig mehr Beständigkeit
zu geben, gibt es zwei wichtige Einrichtungen:

\begin{enumerate}
	\item Zum einen ist dieses das KoMa-Büro, welches sich um den gesamten
		Briefverkehr kümmert und der offizielle Ansprechpartner nach außen ist.
	\item Zum anderen gibt es seit 2008 den Förderverein der KoMa e.\,V.,
		welcher sich um sämtliches Finanzielles kümmert.
\end{enumerate}

\section{Das KoMa-Büro}
Grob zusammengefasst ist es die Aufgabe des KoMa-Büro, den Überblick zu
behalten. Im Büro gehen sämtliche Briefe an die KoMa ein, es steht mit dem
Studentischen Akkreditierungspool (siehe \autopageref{itm:Pool}) und unseren
eigenen Leuten im Pool in Kontakt, dort werden die Mailinglisten für die
aktiven KoMa-Teilnehmer und alle Mathematikfachschaften gepflegt. Und dorthin
kann man sich auch wenden, wenn man irgendwelche Fragen zur KoMa hat. Das
können z.\,B. Orga-Fragen sein oder auch Anfragen Externer (von der Presse),
die gerne Kontakt mit der KoMa aufnehmen würden. In ständigem Kontakt steht das
Büro natürlich mit dem Homepage-Team und den jeweiligen Orgas, um die Zeit bis
zur nächsten KoMa möglichst reibungslos zu überbrücken.

Eine weitere ganz wichtige Aufgabe des KoMa-Büros ist neben dem Alltagsgeschäft
die Pflege des KoMa-Archives. Das Archiv wurde um 2002 herum ausgiebig
recherchiert und beinhaltet sämtliche bekannten Dokumente zur Geschichte der
KoMa. Das ist etwa eine Sammlung sämtlicher Publikationen, Protokolle,
Teilnahmelisten etc. der vergangenen KoMata, aber auch allerlei Kurioses wie
selbst erstellte Kartenspiele und Brettspiele. Es ist halt alles, was man als
gute Archivare für die Nachwelt aufbewahren möchte. Als KoMatiker kann man
davon übrigens auch eine Kopie (natürlich nur von Datensätzen ohne persönliche
Daten) erhalten.

\section{Der Förderverein}
Der Förderverein ist noch recht jung und wurde erst~2008 in %%TODO: Nicht mehr jung
Paderborn gegründet. Er ist seitdem Ansprechpartner für die finanzielle
Ausstattung der einzelnen KoMata. Er kann als gemeinnütziger Verein
Förderanträge beim Bund stellen und Spendenquittungen austellen. Er leistet
aber auch direkte Unterstützung zur Organisation der KoMa. Auf jeder zweiten
KoMa findet seine Jahreshauptversammlung statt und ihr seid herzlich eingeladen
dort einzutreten und vielleicht über euer Studium hinaus die KoMa zu
unterstützen.

\section{Hinter den Kulissen}
Ein wesentlicher Teil der Organisation läuft über ein Projekt namens
\url{https://orga.fachschaften.org}. Diese Idee wurde zwar auf der KIF von den
Informatikern ins Leben gerufen, aber wir waren seit Anfang an mit dabei. Die
Idee ist es, eine (abgeschlossene) Organisationsplattform für die KoMata, das
Büro und ihre Arbeitskreise zu bieten. Arbeitskreise können dort ganz
unbürokratisch Wikis und Foren erhalten. Das KoMa-Archiv wird dort verwaltet
und auch der Förderverein führt seine interne Organisation über diese
Plattform.

\chapter{Kommunikation}

Neben alledem gibt es natürlich noch den Mailverteiler
\mail{aktive@die-koma.org}, in den ihr euch auf jeden Fall eintragen solltet um
auf dem Laufenden zu bleiben. Den Link dazu findet ihr direkt über die
KoMa-Webseite. Ebenfalls ist es wichtig persönliche Kontakte zu anderen
KoMatikern (z.\,B. über den AK Networking) zu sammeln, aber das wisst ihr ja
sowieso aus Eurem Studium.

\clearpage
\url{https://die-koma.org}

\end{document}
